一具無頭屍 促使荷蘭比利時互換國土

歷經多年協商，比利時和荷蘭官員二十八日簽署協議，交換兩國領土畸零地，比利時同意轉讓約十五個足球場大的十四公頃土地給荷蘭，荷蘭也將交回三塊領土給比利時，證明領土重劃可透過和平方式解決。這項協議將於二○一八年元旦生效。

比讓14公頃 荷給3塊地

比、荷兩國邊界一八四三年確立，但由於各種歷史因素，兩國境內仍存在屬於對方的國土。馬士河（Meuse River）劃分比利時和荷蘭這兩個國家，但比利時維塞（Vise）附近有一塊約十五個足球場大的半島拉納耶，由於河流阻隔和比利時領土並未相連，反形成一塊與荷蘭領土接壤的地區。

由於半島沒有碼頭，從比利時難以經由水路抵達，比利時人必須經由荷蘭領土才能進入當地。這塊風景秀麗的地區也因而淪為三不管地帶，逐漸成為罪犯聚集地，三年前有路人無意發現一具無頭屍體，向荷蘭警方報案後，才發現該地屬於比利時。負責該案的比利時警方表示，當時包括警察、檢察官、法醫、鑑識專家等一行人，被迫搭船前往這座半島，還得跳上岸，耗時費力。

雙方和平換地 方便治理

該案偵辦不便，讓比利時政府重新審視領土歸屬問題。這個半島的歸屬，是兩國在一八四三年簽訂的《馬斯垂克條約》中劃定。作為交換，比利時也象徵性地獲馬士河下游的三塊土地。這項協議雖然讓比利時領土面積減少十公頃，卻能有效打擊販毒和性交易等犯罪行為。

國土交換雖有先例，但多半發生在兩國激烈爭執之後。例如，印度自一九四七年獨立後，與孟加拉不斷爆發邊界衝突，去年才達成協議交換逾一五○塊小型土地。比利時軍事史家德沃斯指出，能否和平交換國土，關鍵在於當事方是否像比荷兩國一般，存在良好邦誼。

國際法專家指出，由於歷史原因，比利時、荷蘭和德國的邊境爭議不斷，三國之間有大量類似「飛地」存在。

有地方邊界直頭穿過間屋，要用門口位置決定屬於邊個國家